<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Gestão | Wagner Pinheiro]]></title>
  <link href="http://www.wagnerpinheiro.com.br/blog/categories/gestao/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.wagnerpinheiro.com.br/"/>
  <updated>2014-03-05T14:34:47-03:00</updated>
  <id>http://www.wagnerpinheiro.com.br/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Wagner Pinheiro]]></name>
    <email><![CDATA[criaturaw@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Altere o sistema, não as pessoas]]></title>
    <link href="http://www.wagnerpinheiro.com.br/blog/2012/12/altere-o-sistema.html/"/>
    <updated>2012-12-18T16:45:19-02:00</updated>
    <id>http://www.wagnerpinheiro.com.br/blog/2012/12/altere-o-sistema.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="img&mdash;left  img&mdash;short  img&mdash;round" src="/images/post_altere_o_sistema.png">
<em>Quando as pessoas se atrapalham e dizem bobagens, muitas vezes reagimos de forma negativa discutindo com elas. Temos a tendência de querer mudar a forma como as pessoas pensam, mas o resultado é quase sempre um debate onde não chegamos a lugar algum. Uma solução para esse embate é o contorno da situação através da mudança das nossas próprias atitudes ou das idéias que geram os conflitos.</em></p>

<!--more-->


<h2>O Experimento NUMMI</h2>

<p>A montadora da General Motors em Fremont foi um desastre. &ldquo;Tudo era motivo de desavenças&rdquo;, admitiu o presidente do sindicato. &ldquo;Eles passavam mais tempo reclamando das coisas do que trabalhando na produção de carros. Eles surtavam o tempo todo. Era um caos constante&hellip; Eles foram considerados a pior força de trabalho na indústria automobilística dos Estados Unidos&rdquo;.</p>

<p>Segundo o professor Jeffrey Liker, uma das expressões utilizada na época era “&hellip;você pode comprar o que quiser na montadora da GM em Fremont. Se você quer sexo, se você quiser drogas, se você quiser álcool, está tudo lá. Durante os intervalos, durante o almoço, se você quiser jogar ilegalmente&hellip;” qualquer atividade ilegal estava disponível nessa montadora. O absentismo era tão grande, que em algumas manhãs eles não tinham funcionários suficientes para começar a linha de montagem, eles tinham que atravessar a rua e arrastar as pessoas para fora do bar.</p>

<p>Quando os gestores tentavam punir os operários, os operários davam o troco  de volta nos gestores: riscando os carros, soltando peças em locais de difícil acesso, apresentando queixas no sindicato, e até mesmo montando os carros sem segurança. Foi uma guerra.</p>

<p>Em 1982, a GM finalmente fechou a montadora. Mas, no ano seguinte, quando a Toyota estava planejando iniciar sua primeira montadora nos EUA, esta decidiu fazer parceria com a GM reabrindo a montadora de Fremont, e contratando de volta os mesmos velhos operários para os mesmos postos de trabalhos. E assim começou uma das experiências mais fascinantes na história da gestão de pessoas.</p>

<p>A Toyota levou todos esses velhos operários para o Japão, para ver uma forma totalmente diferente de trabalho: The Toyota Way. Na Toyota, os operários da linha de montagem e os seus gestores consideravam-se pertencentes a mesma equipe. Quando os operários se atrapalhavam com algum problema, os gestores não gritavam com eles, mas sim perguntavam como eles poderiam ajudar e solicitavam sugestões para resolverem os problemas. Foi uma revelação. &ldquo;Você teria visto os velhos operários de cabelos grisalhos,  que haviam trabalhado no chão da fábrica por 30 anos, abraçando os seus homólogos japoneses, absolutamente em lágrimas&rdquo;, lembra o treinador da Toyota, &ldquo;..isso pode parecer uma forma florida de se ver a coisa depois de 25 anos, mas eles tiveram uma experiência emocional poderosa, aprendendo uma nova forma de trabalhar, uma maneira onde as pessoas realmente trabalham em conjunto de forma colaborativa, como uma equipe.&rdquo;</p>

<p>Três meses depois eles voltaram para os EUA e reabriram a montadora, dessa vez tudo tinha mudado. As queixas e o absenteísmo caíram e os operários começaram a dizer que realmente gostavam de ir trabalhar naquela montadora. A montadora de Fremont, que fora uma das piores dos EUA, havia se tornado a melhor. Os carros passaram a ter índices de qualidade que beiravam a perfeição, e os custos para fabrica-los despencou. Não eram os operários o problema, era o sistema que não funcionava.</p>

<p>Uma organização não é apenas um monte de pessoas, é também um conjunto de estruturas. É quase como uma máquina feita de homens e mulheres. Pense em uma linha de montagem, se você apenas forma um grupo de pessoas e as joga em um armazém com um monte de peças de carros e um manual, provavelmente seria um desastre como foi em Fremont. Em vez disso, deve-se ter um cuidado com a estrutura organizacional, com o planejamento e a definição das rotinas a serem seguidas: as peças do carro rolam para baixo sobre uma correia transportadora, e cada operário faz uma etapa do processo, tudo é cuidadosamente concebido e planejado. Ordem a partir do caos.</p>

<h2>Alterando o sistema</h2>

<p>E quando o sistema não está funcionando? não faz sentido gritar com as pessoas que estão nele, da mesma forma que não faz sentido consertar o sistema brigando com as engrenagens. As vezes você tem as engrenagens erradas e precisa substituí-las, mas muitas vezes você está apenas usando-as de forma incorreta. Quando houver um problema, você não deve ficar bravo com as engrenagens, ao invés disso tente alterar o sistema.</p>

<p>Se você possui objetivos na vida, você provavelmente vai precisar de algum tipo de organização. Mesmo que seja uma organização que contenha uma pessoa, no caso você mesmo, ainda assim é útil pensar nessa organização como uma espécie de sistema. Você não precisa fazer toda a parte do processo sozinho, você só precisa configurar o sistema para que os resultados certos aconteçam. Por exemplo, vamos dizer que você quer construir uma casa na árvore no seu quintal. Você sabe serrar e martelar, mas a arquitetura não é o seu forte, sendo assim você constrói algo que parece uma casa na árvore mas que não funciona como uma casa na árvore. Você pode tentar melhorar esse sistema, mas como a arquitetura não é o seu forte o melhor a fazer é demitir-se como o arquiteto. Em vez disso, você pode procurar um amigo que goste desse tipo de coisa e solicite que ele projete a casa na árvore para você e você fica apenas com a função de construi-la. Afinal, o seu objetivo era construir uma casa na árvore, nesse caso não importa muito os meios e sim o resultado.</p>

<p>Vamos dizer que você realmente queira entrar em forma, mas sempre se esquece de exercítar-se. Você pode continuar reclamando da sua falta de vontade, ou pode procurar um parceiro de corrida para te lembrar dos seus horários e dessa forma estabelecer uma rotina de exercícios. Você não tem que resolver todos os seus problemas sozinho, ninguém é uma ilha.</p>

<h2>Erro Fundamental de Atribuição</h2>

<p>Na psicologia social, o erro fundamental de atribuição ocorre quando, no julgamento do comportamento das pessoas, são focalizados os fatores disposicionais em vez da própria situação. Muitas vezes é mais fácil atribuir comportamentos à personalidade das pessoas, pois é mais difícil analisar os fatores situacionais. Ex: é mais fácil atribuir o título de “desastrado, ou atrapalhado” ao vermos alguém tropeçar em uma pedra, enquanto que, se fossemos nós a tropeçar na pedra, provavelmente atribuiríamos o tropeço à localização de pedra ou ao solo molhado e não à nossa falta de cuidado ou coordenação motora. Tente sempre identificar as causas reais dos problemas e não simplesmente atribuí-las a uma característica (que quase sempre só existe em nossas cabeças) de uma pessoa.</p>

<h2>Alterando a situação</h2>

<p>Nossa reação natural com uma pessoa que comete algum tipo de erro é a de criticar de forma negativa ou até mesmo de gritar com ela. Isto foi o que aconteceu na fábrica da GM: os operários cometiam um erro e os seus gestores gritavam com eles. Se os gestores tivessem que explicar o motivo da gritaria, eles provavelmente diriam que como as pessoas não gostam de serem criticadas, da próxima vez os operários teriam mais cuidado.</p>

<p>Mas esta explicação não é válida. Você acha que os operários gostavam de estragar as coisas? Você acha que eles gostavam de fazer carros de baixa qualidade? Bem, nós não temos que especular, sabemos que quando foi dada a oportunidade aos operários de Fremont de fazerem um bom trabalho, eles passaram a ter orgulho de trabalhar naquela montadora.</p>

<p>Eles são como você, quando você não consegue engrenar em uma rotina de exercício, ajudaria se o seu amigo te chama-se de preguiçoso? Provavelmente não, provavelmente teria apenas o efeito de se sentir pior. O que funciona, é a mudança do sistema em torno de você, de modo que torne mais fácil alcançar os seus objetivos.</p>

<p>O mesmo vale para as outras pessoas. Você não deve julgar as pessoas pelas as suas ações e sim deve tentar entender a situação na qual elas se encontram e descobrir uma forma de mudar a situação para que seja mais amigável para todos. Geralmente isso implica na alteração do seu comportamento diante de certas situações ou mesmo a adoção de medidas simples alterando o modo como as coisas são definidas ou utilizando lembretes para que as pessoas não cometam erros, e quando acontecerem devem haver mecanismos de recuperação.</p>

<p>Na antiga montadora da GM em Fremont, os operários ao errarem na montagem do carro precisavam aguardar o seu gestor e muitos vezes era necessário rebocar o carro para fora da linha de montagem, parando por muito tempo toda a linha de montagem. Na montadora da Toyota, eles não deixavam as coisas tomarem essas proporções. Havia um cordão vermelho que passava por cima de toda linha de montagem, e quando era percebido um erro bastava que o operário puxasse essa corda para para a linha de montagem e de prontidão um gestor vinha perguntar como poderia ajudar, e se havia alguma maneira de resolver o problema. E eles realmente resolviam.</p>

<p>O resultado dessa forma de pensar podia ser visto por toda a fábrica. Como tapetes e almofadas para os operários se ajoelharem; prateleiras suspensas seguindo junto com os carros, carregando peças e ferramentas especiais inventadas especificamente para resolver os problemas que os operários tinham identificado. Essas pequenas coisas somadas fizeram uma grande diferença.</p>

<p>Quando você está com raiva de alguém, tudo que você quer fazer é mudar a forma como a pessoa estão agindo. Mas você não pode controlar o que está dentro da cabeça da utra pessoa, e gritar de volta vai tornar a situação apenas mais desafiadora, como no caso dos operários da GM.</p>

<p>Não, você não pode mudar as idéias de uma pessoa de forma simples. Você pode, no entanto, mudar quase todo o resto em volta dela. E normalmente isso é suficiente.</p>

<hr />

<p>Adaptado do texto original de Aaron Swartz: <a href="http://www.aaronsw.com/weblog/nummi">Fix the machine, not the person</a></p>

<p>Fontes:</p>

<ol>
<li>Esta história foi contada em vários lugares, mas as citações desse texto  são de Frank Langfitt com Brian Reed, &ldquo;<a href="http://www.thisamericanlife.org/radio-archives/episode/403/nummi">NUMMI</a>&rdquo;, This American Life 403 (26 de Março de 2010). Citações são tiradas da <a href="http://www.thisamericanlife.org/radio-archives/episode/403/transcript">transcrição do programa</a> que por vezes diferem ligeiramente da versão que foi ao ar. Acesso em 18 Dez. 2012.</li>
<li><a href="http://www.bwater.com/Uploads/FileManager/Principles/Bridgewater-Associates-Ray-Dalio-Principles.pdf">Principles</a>. Ray Dalio. 2001, parte 2. Acesso em 18 Dez. 2012.</li>
<li><a href="http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/0022103167900340">The Attribution of Attitudes</a>. Edward E. Jones and Victor A. Harris. Journal of Experimental Social Psychology 3:1 (January 1967), 1–24. Acesso em 18 Dez. 2012.</li>
<li><a href="https://docs.google.com/open?id=1gSbO1axlfSTMCGimxKxwmdvRJsrr3cJyirG11EJawpUTawMjl7yD8feb8kJT">Nummi, The Great Experiment</a>. Robert B. Austenfeld, Jr. 2006. Acesso em 18 Dez. 2012.</li>
<li>Filme <a href="http://www.imdb.com/title/tt0091159/">Gung Ho</a>. Direção Ron Howard. 1986.</li>
<li><a href="http://fav.me/d4lsz35">The Engineering Bay</a>. Anasrist, Deviantart. Acesso em 18 Dez. 2012.</li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Como gerenciar o seu chefe]]></title>
    <link href="http://www.wagnerpinheiro.com.br/blog/2011/12/como-gerenciar-o-seu-chefe.html/"/>
    <updated>2011-12-06T01:00:00-02:00</updated>
    <id>http://www.wagnerpinheiro.com.br/blog/2011/12/como-gerenciar-o-seu-chefe.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="img&mdash;left  img&mdash;short  img&mdash;round" src="/images/post_como_gerenciar_o_seu_chefe.png">
<em>Tradicionalmente pensamos que a hierarquia no ambiente de trabalho deve ser de cima para baixo (top-down), mas se essa visão não está funcionando muito bem e você sente vontade de matar o seu chefe, talvez esteja na hora de você olhar de forma diferente as suas relações de trabalho e com isso tentar orientar o comportamento do seu chefe.</em></p>

<!-- more -->


<p>Existe um livro chamado Trabalhar com Você Esta Me Matando (&ldquo;<a href="http://books.google.com/books?id=vDLIJwAACAAJ&amp;hl=pt-BR">Working with You is Killing Me: Freeing Yourself from Emotional Traps at Work</a>&rdquo; da Katherine Crowley e Kathi Elster), em um de seus capítulos são demonstrados algumas técnicas que você pode usar para gerenciar o seu chefe, evitando que você cometa um homicídio no escritório.</p>

<h2>Compreendendo as origens dos chefes ruins e o que é necessário para gerencia-los</h2>

<p>A menos que o seu chefe seja o tipo de idiota que te apresentou para o resto do pessoal no seu primeiro dia, exclamando &ldquo;eu comeria pedaços de #%*@ como este no meu café da manhã!&rdquo;, podemos supor que ele deve possuir falhas adquiridas durante a sua vida profissional ou então trata-se de algum tipo de incompetente e que as atitudes dele não foram com má intenção. Sendo assim, de onde é que todos esses chefes ruins vêm? Crowley e Elster enfatizam que a chave para gerenciar o seu chefe e ter um escritório harmonioso é entender que o seu chefe provavelmente não foi bem orientado pela gestão de quem gerenciava ele antes dele próprio receber a incumbência de gerenciar outras pessoas. As pessoas muitas vezes acabam em cargos de gerência por três razões principais, nenhuma delas tem nada a ver com as competências de gestão:</p>

<p><strong>Especialização Técnica:</strong> Seu chefe pode ter sido excepcionalmente bom em seu trabalho anterior, e em algum momento alguém decidiu que seria bom que ele gerenciasse a equipe. Esse tipo de promoção ignora o fato de que o maior vendedor mundial da maior marca de um segmento, provavelmente não é o melhor gestor do mundo de vendedores.</p>

<p><strong>Politica de Cargos e Salários:</strong> Se você ficar por tempo suficiente em uma mesma empresa, sem forçar as coisas, existe uma forte possibilidade de que um dia você acorde gerenciando um punhado de pessoas (ou mesmo departamentos).</p>

<p><strong>Razões políticas:</strong>  Não há necessidade de fingir que as relações pessoais, laços de família e outros fatores fora do escritório, não influenciam promoções. Em algum ponto todos tem que trabalhar para o sobrinho do CEO, é a natureza do universo empresarial.</p>

<p>Então onde você está? Há uma grande chance de que um desses fatores te deixam infeliz. Você está em uma posição onde a falta de capacidade do seu chefe em gerencia-lo, impede a sua capacidade de fazer o seu trabalho de forma mais produtiva e também impeça o seu crescimento profissional. Mas, você não está completamente impotente, você pode tentar gerenciar o seu chefe.</p>

<p>Para gerenciar com sucesso o seu chefe e influencia-lo para melhor, você precisa estar disposto a aceitar que seu chefe tem limitações sobre o que ele pode fazer (assim como você) e que você é o maior responsável pelo relacionamento que tem com ele, e vice-versa. Pare de lamentar a forma como o seu chefe não consegue ler a sua mente, que ele não se comunica bem, que ele não te da valor, que ele não te da atenção suficiente, ou qualquer outra coisa que o seu chefe esteja fazendo de ruim. Se você está infeliz com o seu chefe, mas você só reage ao estilo de gestão dele em vez de interagir com ele e preventivamente mudar as ações dele com as suas próprias ações, você nunca vai ser feliz no trabalho.</p>

<h2>As cinco práticas de gerenciamento bottom-up</h2>

<p><strong>Treine o seu chefe para encontrar-se com você regularmente.</strong> Este é o ponto mais crítico das cinco práticas fundamentais. Uma das maiores frustrações que os trabalhadores expressam sobre o local de trabalho é a forma esporádica e ineficaz de comunicação que é exercida. Ao invés de tentar entender os gritos do seu chefe e os emails crípticos que ele envia, agende um calendário de reuniões para falar com ele. Você não precisa de muito tempo, mas você precisa conversar com ele regularmente, pelo menos por 15 minutos. Como você pode garantir que essas reuniões vão bem? Use a segunda prática fundamental.</p>

<p><strong>Venha para cada reunião com uma pauta detalhada.</strong> Se você vai pedir ao seu chefe 15 minutos das tardes de segunda para falar com ele, é melhor você fazer valer o seu tempo. Faça uma pauta para a reunião incluindo tópicos que pretenda discutir, com prioridades para cada uma e com os grandes temas em primeiro lugar. Coloque tudo na pauta, mesmo se você achar que não vai ter tempo, talvez você tenha sorte e sobre um tempo no final da reunião para pelo menos pontuar os temas da próxima reunião. Faça anotações sobre os temos abordados durante as reuniões para que você possa fazer referência a eles no futuro, se necessário.</p>

<p><strong>Mantenha um tracking das mudanças de prioridades do seu chefe.</strong> É fácil ser sugado para uma visão egoísta do seu local de trabalho. Afinal, você se preocupe mais com você, sobre sua carreira, e o que você tem que fazer naquele dia. Mesmo se o seu chefe for bonzinho, ela ainda precisa fazer malabarismos maiores do que você faz e do que você precisa, para manter o controle sobre as prioridades da empresa. Comece o dia de trabalho com perguntas do tipo &ldquo;O que você precisa para hoje?&rdquo; e &ldquo;O que mais precisa ser feito?&rdquo;. Isso irá te ajudar, pois permite que você dê mais valor as tarefas de maior relevância para o seu chefe, e isso será sentido por ele, pois agora ele têm um empregado mais concentrado e atento.</p>

<p><strong>Antecipe problemas e ofereça soluções.</strong> Quantas vezes você já ouviu um colega dizer algo como &ldquo;Putz, a copiadora quebrou? Ela estava fazendo um barulho estranho durante toda a semana passada.&rdquo; Por que o seu colega de trabalho não disse nada antes ou ligou para um técnico? Pessoas assim não são proativas. Você deve ser proativo. Resolva os problemas enquanto eles são pequenos. Faça sugestões para soluções concretas no caso de problemas recorrentes. Seu chefe não pode fazer tudo, e é provável que ele não esteja ciente de tudo o que acontece no escritório. Será que você não notaria a proatividade de alguém que tornou a sua vida mais fácil e melhorou o fluxo de trabalho do escritório?</p>

<p><strong>Esteja sempre preparado para dar relatórios de status em seu projeto a qualquer momento.</strong> Crowley e Elster entrevistaram centenas de pessoas que têm uma visão amarga sobre os relatórios. Muitas pessoas têm uma atitude hostil com relatórios de status e outros mecanismos de comunicação no local de trabalho, porque eles as vêem como um dedo-duro do andamento dos projetos. Manter seu chefe informado sobre o status de seus projetos, permite que ele esteja em uma posição melhor para tomar decisões e mais capacitado para responder a followups para seus supervisores e clientes. Quanto mais o seu chefe ver a sua visão em grandes projetos e tarefas delegadas a você, mais competente você irá parecer e mais confortável o seu chefe se sentirá.</p>

<p><strong>Recapitulando:</strong> marque reuniões regulares, crie uma pauta para essas reuniões (com uma agenda detalhada), verifique com seu chefe e converse com ele sobre as soluções para os problemas de trabalho e o mantenha atualizado sobre o andamento dos projetos e tarefas, com isso você vai se ver a anos-luz à frente de todos em seu escritório, quando se trata de relações patrão-empregado.</p>

<p>Fonte: <a href="http://lifehacker.com/5721547/how-to-manage-up-for-a-happier-workplace-or-stop-dreaming-about-killing-your-boss">Lifehacker</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
